(開估)三國咩人最廉潔?(3)

答案: 諸葛亮,蔣琬,費禕,姜維

因為。。。
三國時期「蜀中四相」皆廉潔

導讀：諸葛亮等四人的潔白無瑕贏得了官吏擁護、民眾愛戴，在一段時間裏，連皇帝都受到約束，不能無節制地花天酒地。

自公元223年，先主劉備白帝城託孤，後主劉禪（阿斗）即位，諸葛亮建立丞相府，治理蜀漢政權開始，至公元263年蜀漢滅亡，歷時四十年，歷經諸葛亮、蔣琬、費禕、姜維四位丞相。儘管諸葛亮之後，蜀漢王朝不設丞相一職，但蔣琬等三人先後任尚書令、大將軍等職，尚書令在當時相當於丞相之職。諸葛亮等每人執政時間有長有短，平均十年，確保了蜀漢政權於西南一隅長期延續，與強大的魏、吳政權抗衡，保持了政局穩定、社會安定。其中因素很多，如政權的鞏固，統治集團內部的團結，民眾的擁戴支持，不同民族的同心協力，對敵攻防總體戰略的正確，甚至包括敵對營壘魏國吳國的失誤等等，但是，諸葛亮等四位丞相超凡的個人魅力，特別是廉潔自好的品格，是一個重要原因。

諸葛亮等四人的潔白無瑕贏得了官吏擁護、民眾愛戴，在一段時間裏，連皇帝都受到約束，不能無節制地花天酒地。據《三國志·董允傳》記載，劉禪覺得宮中美女太少，想多選一些進宮，主管後宮的董允不同意，劉禪也只好作罷。當然，蜀漢後期，董允死後，宦官黃皓當道，劉禪還是現出驕奢淫逸的本相，直至亡國，這是後話。皇帝尚且如此「節儉自律」，大臣們自然就得更為收斂，老百姓雖然被連年北伐折騰得苦不堪言，但也無話可說。

執政者廉潔，還彌補了他們其他方面的嚴重不足。除諸葛亮外的三人缺點相當明顯，蔣琬、費禕基本上沒有帶兵打過仗，更談不上打勝仗了，姜維強於軍事而內政就差得更多了。但這並沒有影響他們的威信和形象，照樣贏得了官民的信任和擁護。整個蜀國基本上官民一致，以匡復漢室為己任，以薄弱的財力、物力、人力苦苦支撐了近半個世紀。

審視這段歷史現象，對於今天我們加強廉政建設，是有所啟發的。

▊▊諸葛亮

諸葛亮受到歷代統治階級的推崇，被尊為封建道德的楷模，被看作是智慧的化身，受到人民群眾的愛戴，廉潔當然是重要原因之一。據《三國志·諸葛亮傳》記載，諸葛亮曾向後主劉禪上表稱：「我在成都家中有桑樹八百棵，薄田十五頃，供給子弟的衣食所需，還有富餘。至於我在外任職，沒有其他花費，隨身衣食都是官府供給的，所以不再經營別的生計，積蓄私產。到我死的時候，一定不讓家中或外地有多餘的財產，以免辜負陛下的厚待。」諸葛亮死時，情況與他所說的完全一樣。加之諸葛亮精於治國理民之道，「鞠躬盡瘁、死而後已」的精神，開誠心、布公道的政風，賞罰嚴明、執法如山的作風，使人對他又敬服又愛戴。陳壽在《諸葛亮傳》中寫道：「諸葛亮病逝後，百姓們懷念他，把他的事跡口口相傳。直到今天，梁、益兩州百姓讚嘆諸葛亮的話，仍然時時在耳旁迴響。即使前人以《甘棠》詩詠誦召公，鄭國人歌頌子產，也不能與當今的情況相提並論。」有這樣的廉相能臣，蜀國雖然弱小，在當時卻足以讓魏、吳兩國不敢輕舉妄動。

▊▊蔣琬

他從公元234年執掌蜀漢尚書令，到246年去世，前後12年，比諸葛亮執政時間還多一年。他的突出長處是處理政事以大局為重，不追求表面形式，待人虛懷若谷，不計較個人恩怨。諸葛亮新亡，蜀國上下危急恐懼。蔣琬處於比同僚們更為重要的位置，他既無愁容，也無喜色，神情專一，舉動自如，與平常完全一樣，因此漸漸得到大家的信任和敬佩，很快安定了人心，化解了蜀漢王朝的一場危機。他在政治上「承諸葛之成規，因循而不革」，維持了政局的安定；軍事上轉攻為守，獲得了難得的發展時機，保存了蜀漢國力；並且逐漸讓渡一部分權力給諸葛亮指定的另外一位接班人費禕，使後來蔣、費之間的權力交接自然穩妥，保持了蜀漢政權的連續性和穩定性。可以說，蜀漢政權得以延續，蔣琬承上啟下之功不可沒。

▊▊費禕

《三國志·費禕傳》載：諸葛亮屢次派他出使東吳，他不僅出色完成任務，還贏得孫權「君天下淑德，必當股肱蜀朝」的稱讚。對於他的廉潔，交代得更是清清楚楚：「禕雅性謙素，家不積財。兒子皆令布衣素食，出入不從車騎，無異凡人。」公元253年初，費禕與全體高級將領聚會，飲酒至醉，被魏國投降的官吏郭修當場殺死。後人虞喜曾寫道：費禕性情溫和，平易近人，對人從不猜忌，竟被降將刺死，其優點是廉潔簡樸，禍端也由於過於簡樸而疏於防範，從優點產生出缺點來。

▊▊姜維

姜維原為魏將，諸葛亮初次北伐時收於帳下。諸葛亮特別賞識姜維，稱其「忠誠、勤奮於國家大業，考慮問題周全」。對其予以特殊培養，很快就成為諸葛亮的軍事接班人。在蔣琬、費禕執政時期，軍事方面也主要依靠姜維，費禕死後姜維更是軍政大權一身兼，直至蜀亡。《三國志·姜維傳》稱：姜身負上將重任，位在文武百官之上，可是住宅簡陋，除了薪俸外，家無餘財，沒有姬妾，衣服僅僅夠穿，車馬僅僅夠用。他之所以如此

reference:
起碼大家學到嘢

有講錯?
邊道唔合理?

木鹿大王

又話我唔撚開估
開撚左又剩係擺低負皮
明明好合理有埋解釋

最?我最你老母呀

幾驚係曹永廉

正皮左

最唔可以4個?
我又無話最廉果一個

呢位巴打似番啲樣

法正

開左估啦

兀突骨呢

話明 "最" 緊係唔可以多於一個，貼成大堆字，唔係連個"最"字都唔識解呀？

「最」多過一個都合理？

哦，樓主個IQ位就係呢到。

請樓主開估
上述四位邊位最廉潔？

咁目錄大王呢

蜀漢四相係諸葛亮 費禕 蔣琬同董允

收皮啦
最撚廉潔一定係木鹿大王
樓豬唔撚識貨

其實真係木鹿大王
都講明係大王
仲使咩貪姐

木鹿大王仲合理過你個堆野

問問題都唔L識，最你老母

假設有10個人 6個身高170 4個身高180

咁邊個最高？